metadata
<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><documento><fecha_publicacion>19-05-0011</fecha_publicacion><calificacion>19</calificacion><tiene_premio>no</tiene_premio><mencion/><licenciatura_id>B</licenciatura_id><licenciatura>BIOLOGIA</licenciatura><escuela>BIOLOGIA</escuela><facultad>CIENCIAS</facultad><universidad>UNIVERSIDAD CENTRAL DE VENEZUELA - LOS CHAGUARAMOS</universidad><autor><nombre>RAMOS GONZALEZ GISELLE  ANDREINA</nombre><cedula>18529692</cedula><correo>giselle__ramos@hotmail.com</correo><telefonos>0212-8717127, 0426-9152810</telefonos><promedio_general>15.7111111111111</promedio_general><promedio_ponderado>16.0748663101604</promedio_ponderado><eficiencia>1.0</eficiencia></autor><tutor>CERVINO VINCENZA y TAYLOR PETER</tutor><titulo>Estudio in vitro de la actividad anti-inflamatoria y citotóxica de fracciones derivadas de hojas de Jacaranda copaia.</titulo><nombre_archivo>archivo.pdf</nombre_archivo><extension_formato_archivo>pdf</extension_formato_archivo><titulo_html><![CDATA[Estudio <em>in vitro</em> de la actividad anti-inflamatoria y citot&oacute;xica de fracciones derivadas de hojas de <em>Jacaranda copaia</em>.]]></titulo_html><resumen_html><![CDATA[&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; El c&aacute;ncer es una enfermedad fundamentalmente caracterizada por el crecimiento incontrolado de las c&eacute;lulas debido a varios factores. Su fisiopatolog&iacute;a b&aacute;sica comprende aberraciones en cualquier punto de la maquinaria molecular que gobierna el ciclo celular, causando mutaciones que les confieren a la c&eacute;lula&nbsp; ciertas caracter&iacute;sticas como ser autosuficientes en se&ntilde;ales de crecimiento, ser insensibles a se&ntilde;ales inhibitorias de crecimiento, evadir la apoptosis, replicarse ilimitadamente, generar angiog&eacute;nesis y ser capaz de invadir otros &oacute;rganos generando met&aacute;stasis.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Hoy d&iacute;a se sabe que existe una relaci&oacute;n funcional entre la inflamaci&oacute;n cr&oacute;nica y el c&aacute;ncer, ya que ciertas c&eacute;lulas del sistema inmunitario tales como macr&oacute;fagos, c&eacute;lulas NK, linfocitos T, granulocitos y mastocitos, son componentes prominentes del tejido maligno y contribuyen funcionalmente al desarrollo del c&aacute;ncer debido a la producci&oacute;n de potentes mediadores solubles que regulan la proliferaci&oacute;n, migraci&oacute;n celular, angiog&eacute;nesis, etc. Se ha demostrado que drogas anti-inflamatorias pueden ejercer un efecto anti-tumoral, y estas drogas pueden ser derivadas de plantas naturales. Por esta raz&oacute;n, nos hemos planteado el objetivo de evaluar la actividad citot&oacute;xica y anti-inflamatoria del extracto crudo, fracciones, subfracciones y compuestos derivados de hojas de <em>Jacaranda copaia</em>. Existen resultados que indican que un extracto de <em>J. copaia</em> puede inhibir el crecimiento tumoral en un modelo de c&aacute;ncer en rat&oacute;n. Se realizaron ensayos <em>in vitro</em> de citotoxicidad mediante la t&eacute;cnica de Sulforodamina B y por MTS/PMS. Debido a la posibilidad de que la planta pueda ejercer un efecto anti-tumoral a trav&eacute;s de un efecto anti-inflamatorio, se midieron mediante ensayos <em>in vitro</em> el efecto de <em>J. copaia</em> sobre dos mediadores pro-inflamatorios como los son el &Oacute;xido N&iacute;trico (NO) y el&nbsp; Factor de Necrosis Tumoral alfa (TNF-&alpha;), y tambi&eacute;n sobre el Factor Nuclear kappa Beta (NF-&kappa;B). Los resultados obtenidos en este estudio reflejan que la fracci&oacute;n E2 derivada de hojas de <em>J. copaia</em> fue citot&oacute;xica a altas concentraciones en las l&iacute;neas celulares tumorales HT-29, 4T1, y en c&eacute;lulas macrof&aacute;gicas RAW 264.7. No obstante, el extracto crudo, la fracci&oacute;n E2 y los compuestos aislados de hojas de <em>J. copaia</em> mostraron efecto citost&aacute;tico sobre las c&eacute;lulas HT-29, 4T1, HeLa y RAW. En cuanto al estudio de la actividad anti-inflamatoria de <em>J. copia</em>, se observ&oacute; que el extracto crudo, la fracci&oacute;n E2, la subfracci&oacute;n E2II y el compuesto A aislado de hojas de <em>J. copaia</em> mostraron un ligero efecto inhibitorio sobre la producci&oacute;n de la citocina TNF-&alpha; en macr&oacute;fagos RAW 264.7. Por otro lado, <em>J. copaia</em> mostr&oacute; un mayor efecto inhibitorio dosis dependiente a partir de 0,3 &micro;g/mL sobre la producci&oacute;n de NO en presencia del extracto crudo, fracci&oacute;n E2, subfracci&oacute;n E2II y compuesto A. Sin embargo, s&oacute;lo se observ&oacute; efecto inhibitorio de la activaci&oacute;n de NF-&kappa;B en presencia del extracto crudo y la fracci&oacute;n E2 a partir de 30 &micro;g/mL. Estos resultados no son atribuibles a un efecto citot&oacute;xico directo sobre las c&eacute;lulas macrof&aacute;gicas. Adem&aacute;s de evaluar el efecto citot&oacute;xico y anti-inflamatorio de <em>J. copaia</em> se determin&oacute; que los compuestos aislados en este estudio son derivados de &aacute;cido cafeico, y se ha demostrado en diferentes investigaciones que el &aacute;cido cafeico y sus derivados poseen actividad anti-inflamatoria entre otras. Los resultados sugieren que compuestos activos de la planta <em>J. copaia</em> pudieran ejercer un efecto anti-tumoral, no directamente sobre las c&eacute;lulas tumorales, sino indirectamente a trav&eacute;s de un efecto inhibitorio sobre el componente inflamatorio que apoya el crecimiento tumoral.]]></resumen_html><resumen>El cáncer es una enfermedad fundamentalmente caracterizada por el crecimiento incontrolado de las células debido a varios factores. Su fisiopatología básica comprende aberraciones en cualquier punto de la maquinaria molecular que gobierna el ciclo celular, causando mutaciones que les confieren a la célula ciertas características como ser autosuficientes en señales de crecimiento, ser insensibles a señales inhibitorias de crecimiento, evadir la apoptosis, replicarse ilimitadamente, generar angiogénesis y ser capaz de invadir otros órganos generando metástasis. Hoy día se sabe que existe una relación funcional entre la inflamación crónica y el cáncer, ya que ciertas células del sistema inmunitario tales como macrófagos, células NK, linfocitos T, granulocitos y mastocitos, son componentes prominentes del tejido maligno y contribuyen funcionalmente al desarrollo del cáncer debido a la producción de potentes mediadores solubles que regulan la proliferación, migración celular, angiogénesis, etc. Se ha demostrado que drogas anti- inflamatorias pueden ejercer un efecto anti-tumoral, y estas drogas pueden ser derivadas de plantas naturales. Por esta razón, nos hemos planteado el objetivo de evaluar la actividad citotóxica y anti-inflamatoria del extracto crudo, fracciones, subfracciones y compuestos derivados de hojas de Jacaranda copaia. Existen resultados que indican que un extracto de J.. copaia puede inhibir el crecimiento tumoral en un modelo de cáncer en ratón. Se realizaron ensayos in vitro de citotoxicidad mediante la técnica de Sulforodamina B y por MTS/PMS. Debido a la posibilidad de que la planta pueda ejercer un efecto anti-tumoral a través de un efecto anti-inflamatorio, se midieron mediante ensayos in vitro el efecto de J.. copaia sobre dos mediadores pro-inflamatorios como los son el Óxido Nítrico (NO) y el Factor de Necrosis Tumoral alfa (TNF-a), y también sobre el Factor Nuclear kappa Beta (NF-kB). Los resultados obtenidos en este estudio reflejan que la fracción E2 derivada de hojas de J.. copaia fue citotóxica a altas concentraciones en las líneas celulares tumorales HT-29, 4T1, y en células macrofágicas RAW 264.7. No obstante, el extracto crudo, la fracción E2 y los compuestos aislados de hojas de J.. copaia mostraron efecto citostático sobre las células HT-29, 4T1, HeLa y RAW. En cuanto al estudio de la actividad anti-inflamatoria de J.. copia, se observó que el extracto crudo, la fracción E2, la subfracción E2II y el compuesto A aislado de hojas de J.. copaia mostraron un ligero efecto inhibitorio sobre la producción de la citocina TNF-a en macrófagos RAW 264.7. Por otro lado, J.. copaia mostró un mayor efecto inhibitorio dosis dependiente a partir de 0,3 µg/mL sobre la producción de NO en presencia del extracto crudo, fracción E2, subfracción E2II y compuesto A. Sin embargo, sólo se observó efecto inhibitorio de la activación de NF-kB en presencia del extracto crudo y la fracción E2 a partir de 30 µg/mL. Estos resultados no son atribuibles a un efecto citotóxico directo sobre las células macrofágicas. Además de evaluar el efecto citotóxico y anti- inflamatorio de J.. copaia se determinó que los compuestos aislados en este estudio son derivados de ácido cafeico, y se ha demostrado en diferentes investigaciones que el ácido cafeico y sus derivados poseen actividad anti- inflamatoria entre otras. Los resultados sugieren que compuestos activos de la planta J.. copaia pudieran ejercer un efecto anti-tumoral, no directamente sobre las células tumorales, sino indirectamente a través de un efecto inhibitorio sobre el componente inflamatorio que apoya el crecimiento tumoral.</resumen><palabras_clave>Jacaranda copaia, anti-inflamatorio, citotóxico, TNF-a, NO, NF-kB</palabras_clave><publico>1</publico></documento>
