metadata
<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><documento><fecha_publicacion>25-05-2011</fecha_publicacion><calificacion>19</calificacion><tiene_premio>no</tiene_premio><mencion/><licenciatura_id>G</licenciatura_id><licenciatura>GEOQUIMICA</licenciatura><escuela>QUIMICA</escuela><facultad>CIENCIAS</facultad><universidad>UNIVERSIDAD CENTRAL DE VENEZUELA - LOS CHAGUARAMOS</universidad><autor><nombre>BARRANTES LOZADA JOHAN  JUSTINIEN</nombre><cedula>17016206</cedula><correo>johanbarrantes@hotmail.com</correo><telefonos>02128848283, 04125774308</telefonos><promedio_general>12.2830188679245</promedio_general><promedio_ponderado>12.2098765432099</promedio_ponderado><eficiencia>0.814814814814815</eficiencia></autor><tutor>TOSIANI TOMMASO</tutor><titulo>Normal 0 21 false false false /* Style Definitions */ table.MsoNormalTable {mso-style-name:&quot;Tabla normal&quot;; mso-tstyle-rowband-size:0; mso-tstyle-colband- size:0; mso-style-noshow:yes; mso-style-parent:&quot;&quot;; mso-padding-alt:0cm 5.4pt 0cm 5.4pt; mso-para-margin:0cm; mso-para-margin-bottom:.0001pt; mso-pagination: widow-orphan; font-size:10.0pt; font-family:&quot;Times New Roman&quot;; mso-ansi- language:#0400; mso-fareast-language:#0400; mso-bidi-language:#0400;} Estudio de los lixiviados del lodo rojo usando yeso para su neutralizacióónn y la evaluacióónn de su toxicidad mediante la germinacióónn de la semillaLycopersicon esculentum ((Tomate))</titulo><nombre_archivo>archivo.pdf</nombre_archivo><extension_formato_archivo>pdf</extension_formato_archivo><titulo_html><![CDATA[                Normal   0   21         false   false   false                                     /* Style Definitions */  table.MsoNormalTable \t{mso-style-name:"Tabla normal"; \tmso-tstyle-rowband-size:0; \tmso-tstyle-colband-size:0; \tmso-style-noshow:yes; \tmso-style-parent:""; \tmso-padding-alt:0cm 5.4pt 0cm 5.4pt; \tmso-para-margin:0cm; \tmso-para-margin-bottom:.0001pt; \tmso-pagination:widow-orphan; \tfont-size:10.0pt; \tfont-family:"Times New Roman"; \tmso-ansi-language:#0400; \tmso-fareast-language:#0400; \tmso-bidi-language:#0400;}    <strong>Estudio de los lixiviados del lodo rojo usando yeso para su neutralizaci&oacute;n y la evaluaci&oacute;n de su toxicidad mediante la germinaci&oacute;n de la semilla </strong><strong><em>Lycopersicon esculentum</em></strong><strong>&nbsp; (Tomate)</strong>]]></titulo_html><resumen_html><![CDATA[                Normal   0   21         false   false   false                                     /* Style Definitions */  table.MsoNormalTable \t{mso-style-name:"Tabla normal"; \tmso-tstyle-rowband-size:0; \tmso-tstyle-colband-size:0; \tmso-style-noshow:yes; \tmso-style-parent:""; \tmso-padding-alt:0cm 5.4pt 0cm 5.4pt; \tmso-para-margin:0cm; \tmso-para-margin-bottom:.0001pt; \tmso-pagination:widow-orphan; \tfont-size:10.0pt; \tfont-family:"Times New Roman"; \tmso-ansi-language:#0400; \tmso-fareast-language:#0400; \tmso-bidi-language:#0400;}    El proceso de obtenci&oacute;n de al&uacute;mina genera un desecho conocido como lodo rojo, este residuo es almacenado en grandes extensiones de terreno generando un problema ambiental. Para obtener una mejora de estos remanentes y disminuir el impacto que generan en el ecosistema, se evalu&oacute; la enmienda del lodo rojo con yeso determinando el grado de modificaci&oacute;n de las condiciones de pH, conductividad, la concentraciones de cationes, y como influencian el crecimiento de la semilla <em>Lycopersicon esculentum</em> (tomate). Para este trabajo se utiliz&oacute; un 10 % de lodo rojo y yeso en proporciones variables y 90% de arena, simulando un proceso de pluviosidad para obtener los lixiviados de las distintas mezclas; seguidamente se analizaron las variaciones de las propiedades qu&iacute;micas de los lixiviados para determinar los factores inhibidores de la germinaci&oacute;n de las semillas y el desarrollo de las pl&aacute;ntulas. El lodo rojo sin modificaciones se caracteriza por tener alto pH, sodicidad y salinidad. Estas caracter&iacute;sticas afectaron negativamente la germinaci&oacute;n y elongaci&oacute;n de las semillas. En los casos que se modific&oacute; el lodo rojo con yeso se observ&oacute; un cambio en las propiedades qu&iacute;micas, caracterizado principalmente por la disminuci&oacute;n del pH, y sodicidad, &nbsp;y aumento en los niveles de calcio, lo cual favoreci&oacute; el crecimiento y germinaci&oacute;n de las semillas de tomate. En los casos donde solo se utiliz&oacute; yeso se obtuvo un alto contenido de calcio, sin presencia de sodio teniendo una germinaci&oacute;n regular; pero se determin&oacute; que el exceso de sulfato es t&oacute;xico para el crecimiento de las semillas. Las mezclas de 75% lodo rojo con 25%yeso y 50%lodo rojo y 50% yeso resultaron ser las m&aacute;s adecuadas para el crecimiento de las semillas de tomate.  ]]></resumen_html><resumen>Normal 0 21 false false false /* Style Definitions */ table.MsoNormalTable {mso-style-name:&quot;Tabla normal&quot;; mso-tstyle-rowband-size:0; mso-tstyle-colband- size:0; mso-style-noshow:yes; mso-style-parent:&quot;&quot;; mso-padding-alt:0cm 5.4pt 0cm 5.4pt; mso-para-margin:0cm; mso-para-margin-bottom:.0001pt; mso-pagination: widow-orphan; font-size:10.0pt; font-family:&quot;Times New Roman&quot;; mso-ansi- language:#0400; mso-fareast-language:#0400; mso-bidi-language:#0400;} El proceso de obtención de alúmina genera un desecho conocido como lodo rojo, este residuo es almacenado en grandes extensiones de terreno generando un problema ambiental. Para obtener una mejora de estos remanentes y disminuir el impacto que generan en el ecosistema, se evaluó la enmienda del lodo rojo con yeso determinando el grado de modificación de las condiciones de pH, conductividad, la concentraciones de cationes, y como influencian el crecimiento de la semilla Lycopersicon esculentum (tomate). Para este trabajo se utilizó un 10 % de lodo rojo y yeso en proporciones variables y 90% de arena, simulando un proceso de pluviosidad para obtener los lixiviados de las distintas mezclas; seguidamente se analizaron las variaciones de las propiedades químicas de los lixiviados para determinar los factores inhibidores de la germinación de las semillas y el desarrollo de las plántulas. El lodo rojo sin modificaciones se caracteriza por tener alto pH, sodicidad y salinidad. Estas características afectaron negativamente la germinación y elongación de las semillas. En los casos que se modificó el lodo rojo con yeso se observó un cambio en las propiedades químicas, caracterizado principalmente por la disminución del pH, y sodicidad, y aumento en los niveles de calcio, lo cual favoreció el crecimiento y germinación de las semillas de tomate. En los casos donde solo se utilizó yeso se obtuvo un alto contenido de calcio, sin presencia de sodio teniendo una germinación regular; pero se determinó que el exceso de sulfato es tóxico para el crecimiento de las semillas. Las mezclas de 75% lodo rojo con 25%yeso y 50%lodo rojo y 50% yeso resultaron ser las más adecuadas para el crecimiento de las semillas de tomate.</resumen><palabras_clave>lodo rojo; yeso;lixiviacion; Indice de Germinaciòn; Lycopersicon esculentum</palabras_clave><publico>1</publico></documento>
